\documentclass[nofonts,UTF8]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{ctex}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-uml}
\usepackage{listings}
%\usepackage[pdf]{pstricks,pst-node,pst-tree}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\begin{document}
\tikzset{ treenode/.style={align=center,rectange,inner sep=0pt, text centered,font=\rmfamily},
  arn/.style={treenode, red,text width=1.5em} }
\rmfamily \title{运用设计模式设计文件系统} \author{罗星} \maketitle
%\abstract{}
\section{介绍}
如果想体验一下运用模式的感觉，最好的方法就是运用他们。层级文件系统是每个计算机用
户熟悉的东西，现在让我们看看如何设计它。我们不关心底层的IO缓存，或是磁盘管理之类
的底层实现。 我们要关心的是设计一个让程序员使用的编程模型--文件系统的API。

在这个过程中我们用到, compsite, proxy, vistor设计模式。
 
\section{基础-composite}
从用户的角度看， 无论文件有多大，目录有多复杂， 文件系统都应该能够处理。 对程序员而言，在请求文件名的时候，目录和文件，应该以相同的方式处理。 因此，一开始有2件事情非常的清楚，文件和目录是这个问题域的关键元素， 我们需要用对象来建模这些元素。

\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',level/.style={sibling distance =5cm/#1,level distance =1.5cm}]
\node [treenode] {/}
child{node [treenode] {bin/} 
 child{node [treenode] {ls}}
 }
child{node [treenode] {user/}
  child{node [treenode] {tom/}}
  child{node [treenode] {luoxing/}}
  child{node [treenode] {harry/}}
}
child{node [treenode] {tmp/}
  child{node [treenode] {junk}
  }
}
child{node [treenode] {etc/}}  
;
\end{tikzpicture}

%\psset{arrows=->}
%% \pstree[]{
%%   \Toval{/}}{
%%   \pstree{ \Tcircle{bin/}} {
%%     \Tcircle{ls}
%%     \Tcircle{find}
%%   }
%%   \pstree{\Tcircle{user/}}{
%%     \Tcircle{tom/}
%%   \Tcircle{luoing/}
%%   \Tcircle{harry/}}
%%   \pstree{ \Tcircle{tmp/}}{\Tcircle{junk}}
%% }

我们如何实现这些结构？ 目前我们有 2个类，文件和目录。我们想以同样的方式来处理文件
和目录，这意味着他们必要有共同的接口，换句话说，他们派生自同一个基类。现在我们定
义类的层次结构。
\lstset{language=C++}
\begin{lstlisting}
class Node{
  public:
   //declare common interface here
  protected:
     Node();
     Node(const Node&);
   
};
class File: public Node{
  public:
    File();
    // redeclare common interface here
};
class Directory: public  Node{
  public:
    Directory();
    //redeclare common interface here
  private:
    list<Node*> _nodes;
};

\end{lstlisting}

现在我们考虑另外一个问题---- 哪些操作对文件和文件目录都适应呢? 举个例子用户经常执
行的的一个操作就是列出一个目录中的所有文件。这意味着Directory需要一个接口来枚举它
的子节点。如下：
\begin{listing}
  virtual Node* getChild(int);
\end{listing}
由于一个目录既可能包含File对象，也可能包含Directory对象，因此getChild()必须返回一
个Node* 。这意味着，我们要在Node类中定义该接口。

同时，getChild也是我们以递归方式来定义Directory的操作的关键，假设Node申明一个
size() 操作，那么Directory的定义可以用下面的这种方式简洁的实现：
\begin{lstlisting}
long Directory::size(){
  long total=0;
  for(int i=0,Node* child=getChild(0);child=getChild(i); ++i ){
    total+= child->size();
  }
}
\end{lstlisting}

目录和文件的例子说明了 comosite模式的几个关键的地方：他产生的的树结构可以支持任意的复杂度，同时规定了如何以统一的方式处理这些树结构中的对象。
仔细查看设计模式的适用性部分，我们应该在一下场合使用Composite模式：
\begin{itemize}
  \item 我们需要表达对象的 部分--整体 层次结构。
   \item 我们想让用户忽略复合对象和单个对象的区别。用户以同样的方式处理复合结构中的所有对象。
\end{itemize}

下面展示了composite 模式涉及的类，以及这些类之间的静态关系。我们的Node类相当于Compoent,是一个抽象的基类。File类对应Leaf类，Directory相当与子类Composite.Composite 指向Component 的箭头表明composite 中包含了component 的实例。
\begin{tikzpicture}
\umlclass[x=3,y=3]{Component}{}{operation() \\ getChlid(int)}
\umlclass[x=0,y=0]{Leaf}{}{operation()}
\umlclass[x=6,y=0]{Composite}{}{operation() \\ getChild(int)}
\umluniaggreg[arg=child,geometry=|-,weight=0.3]{Composite}{Component}
\umlinherit[geometry=-|,weight=0.4]{Composite}{Component}
\umlinherit[geometry=-|,weight=0.4]{Leaf}{Component}

\end{tikzpicture}

composite 设计模式的好处很多，最妙的是，我们可以添加新的Component类型而无需修改已有的代码。

但是Composite 的坏处就是，他可能会使得在这个系统中每个类与其他类都相识。这会让代码难以理解，就算我们看到源代码也无济于事。还有，如果在比较地的层次上使用，对象的数量会非常多。

Composite的实现部分讨论了这些问题：
\begin{itmize}
  \item 为了性能，何时何处需要对信息进行高速缓存
   \item component 应该分配多少空间
     \item 在存储子节点的时候应该用什么数据结构
       \item 是否在component 中添加删除子节点的操作。
\end{itmize}

这些深入讨论的内容超出了，本文的界限。 下面让我们看如何添加符号化链接。
\section{实现软连接--proxy}
符号化链接在Windows体系中被称为快捷方式。{\bf 符号化链接}本质上是一个文件系统中另一个节点的引用。她是节点的代用品，它不是节点本身。如果删除符号化链接，不会影响她引用的节点。

链接有自己的访问权限，很多时候与它的引用节点不同。如果符号链接引用的是一个文件，那么客户可以将符号链接当成文档本身来处理。

查看《设计模式》一书，我们找到proxy模式。它的意图部分告诉我们：为另一个对象提供一
个替代品，或占位符以便控制对它的访问。%斜体
这个模式经常用于延迟载入图像的问题。它
的适用性部分告诉我们：当我们需要对一个对象进行引用，比指针能提供的功能还要多的话，
proxy模式就适用。我们看一下该模式的结构图：
\begin{tikzpicture}
\umlclass[x=3,y=3]{Subject}{}{request() }
\umlclass[x=0,y=0]{RealSubject}{}{request()}
\umlclass[x=6,y=0]{Proxy}{}{rquest()}
\umlaggreg[arg=realSubject,weight=0.3]{Proxy}{RealSubject}
\umlinherit[weight=0.4]{Proxy}{Subject}
\umlinherit[weight=0.4]{RealSubject}{Subject}
\umlnote[x=10,y=0,width=5cm]{Proxy}{...\\ realSubject-\textgreater request();}
\end{tikzpicture}

我们把这些关系映射到我们的文件系统，显然我们的共同接口是Node 。 这意味着node 类在Proxy类扮演的是Subject 的角色。

我们下面定义一个Node 的子类与 Proxy模式中的Proxy类对应。
\begin{lstlisting}
class Link: public Node{
  public:
    Link(Node*);
    // redeclare common Node interface here.
  private:
    Node* _subject;
};
\end{lstlisting}

在这里\_subject 用来引用实际对象，我们好像偏离了该模式的结构意图。我们想要引用的
是其抽象的父类。 我们看看 proxy 模式中对，Proxy模式的描述，发现下面的语句：{\bf
  [proxy] 用于维护一个引用，使用该代理访问实际对象。如果RealSubject 和Subject有相
  同的接口，proxy 也可以引用Subject} 。看来\_subject 指向Node 指针没有任何问题。

我们还要解决的一个问题是Link如何实现 Node接口。其实，只要把每个操作都委托给\_subject 就好了。例如
\begin{lstlisting}
  Node* Link::getChild(int n){
    return _subject->getchild();
  }
\end{lstlisting}

在某些情况下，Link的表现不依赖于它的Subject。 如，Link可能会有自己的文件访问权限。这种情况可以参考File文件来实现。

设计逐渐形成：
看看我们的结构图：

\begin{tikzpicture}
\umlclass[x=5,y=3]{Node}{}{getName() \\getchild(int)\\ streamIn(istream) \\ streamOut(ostream)}
\umlclass[x=0,y=-1]{Link}{}{  streamIn(istream) \\ streamOut(ostream) \\getSubject()}
\umlclass[x=4,y=-1]{File}{}{ streamIn(istream) \\ streamOut(ostream)}
\umlclass[x=8,y=-1]{Directory}{}{ getChild(int) \\streamIn(istream) \\ streamOut(ostream)}
\umluniaggreg[geometry=|-,arg=child,weight=0.3]{Directory}{Node}
\umlinherit[weight=0.4]{Link}{Node}
\umlinherit[weight=0.4]{File}{Node}
\umlinherit[weight=0.4]{Directory}{Node}
\umluniassoc[geometry=|-,weight=0.4]{Link}{Node}
%\umlnote[x=10,y=0,width=5cm]{Proxy}{...\\ realSubject-\textgreater request();}
\end{tikzpicture}

\section{添加功能--vistor} 
设计Node接口的主要挑战就是找出一组最少的操作，客户可以通过这组操作来构建新功能而不受任何约束。 因此，要定义一个简单的有序的Node接口，关键是注意一组基本够用的操作。但那些应该对不同的节点类型执行不同的操作的功能应该怎么实现呢？以Unix系统的cat 
操作为例。它把文件的内容输出到标准输出上。当它用于目录时，自是报告无法输出文件的内容。
一种实现方式是：
\begin{lstlisting}
void Client: cat(Node* node){
  Link* l;
  if(dynamic_cast<File*>(node)){
    node->streamOut(cout);
  } else if(dynamic_cast<Directory*>(node)){
    cerr<< "Can't cat a directory" <<endl;
  } else if(l=dynamic_cast<Link*>(node)){
    cat(l->getSubject);
  } 
}
\end{lstlisting}

这种向下转型实在是倒人胃口，我们看看其它的办法吧。我们找到了Visitor设计模式。它的
意图部分告诉我们：{\bf 表示一个用于处理对象中各个元素的操作，Visitor让我们无需修
  改待处理的元素的分类，就可以定义新的操作。}

Visitor只要在它的"Element"参与者中加入一个操作，就可以达到这个目地。对于Node而言：
\begin{lstlisting}
virtual void accept(Vistor&) =0;
\end{lstlisting}

accept让一个 “Visitor”对象访问一个指定的节点。visitor 对象封装了对接点要执行的操作。所有Element的具体子类的实现简单且一致：
\begin{lstlisting}
void File::accept(Vistor& v){v.visit(this);}
void Directory::accept(Vistor& v){v.visit(this);}
void Link::accept(Vistor& v){v.visit(this);}
\end{lstlisting}
上面的实现暗示Visitor接口应该像：
\begin{lstlisting}
class visitor{
  public:
    Visitor();
    void visit(File*);
    void visit(Directory*);
    void visit(Link*);
};
\end{lstlisting}
最有意思的是， 当一个节点的accept操作调用Visitor对象的visit时， 它同时表明自己的类型。 然后， 被调用的Visitor操作可以根据节点的类型对它进行相应的处理。
\begin{lstlisting}
void Visitor::visit(File* f){
  f->streamOut(cout);
}
void Visitor::visit(Directory* d){
  cerr<< " Can't cat a directory. " << endl;
  
}
void Visit::visit(Link* l){
  l->getSubject() -> accept(*this);
}

\end{lstlisting}

把cat封装到Visitor中非常漂亮， 现在我们想实现ls的功能。我们需要把 “访问Node的权限” 授予另一个Visitor类。
我们要做的只是从Visitor派生一个子类。如：
\begin{lstlisting}
class SuffixPrinterVisitor: public Visitor{ 
  public:
    SuffixPrinterVisitor(){}
    virtual ~SuffixPrinterVisitor(){}
    virtual void visit(File* ){}
    virtual void visit(Directory* ){cout << "/";}
    virtual void visit(Link* ){cout << "@";}
}
\end{lstlisting}
现在可以实现客户代码中的ls 了：
\begin{lstlisting}
void Client::ls( Node* n) {
  SuffixPrinterVisitor suffixPrinter;
  Node* child;
  for(int i=0;child ->getChild(i);++i){
    cout<<child->getName();
    child->accept(suffixPrinter);
    cout<<endl;
  }
}
\end{lstlisting}

在用Visitor之前，有2件事情要考虑；
被访问的类层次结构是否稳定？我们是否经常定义新的Node的子类。
另外就是在Visitor和Node类的层次结构上建立了一种循环依赖关系。对任何基类的接口进行的修改，会使得2各类的层次结构从新编译。

\section{小结}
我们已经将设计模式应用到文件系统的各个方面，Composite模式的贡献在于定义的递归的树
状结构，打造出文件系统的主干。Proxy 对主干进行了增强，使他支持符号化链接。
Visitor 为我们提供了一个手段，使我们能够以一种得体的，非入侵的方式增加与类型相关
的功能。
\end{document}
